**柯旗化**（），筆名**明哲**，生於台灣[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")[左營區](../Page/左營區.md "wikilink")，是[臺灣的文學家及](../Page/臺灣.md "wikilink")[英語教育家](../Page/英語.md "wikilink")。[臺灣白色恐怖時期的受難者](../Page/臺灣白色恐怖時期.md "wikilink")，因被懷疑思想左傾，遭到刑求後被長期監禁。此外，他也是台灣獨立運動的支持者\[1\]。

## 生平

他在[臺灣日治時期出生於](../Page/臺灣日治時期.md "wikilink")[高雄州](../Page/高雄州.md "wikilink")[岡山郡](../Page/岡山郡.md "wikilink")[左營庄](../Page/左營庄.md "wikilink")（今[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")[左營區](../Page/左營區.md "wikilink")），因為母親是[高雄州](../Page/高雄州.md "wikilink")[旗山郡](../Page/旗山郡.md "wikilink")（今[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")[旗山區](../Page/旗山區.md "wikilink")）人，父親是[台南州](../Page/台南州.md "wikilink")[新化郡](../Page/新化郡.md "wikilink")[善化街](../Page/善化街.md "wikilink")（今[台南市](../Page/台南市.md "wikilink")[善化區](../Page/善化區.md "wikilink")）人，截兩個地名之一，將他取名為旗化。

[二二八事件中](../Page/二二八事件.md "wikilink")，曾親眼目睹[國民黨軍隊在高雄地區發生的肅清屠殺](../Page/國民黨軍隊.md "wikilink")，此後反對國民黨政府，萌生台灣自決的想法。大學畢業後，任中學英文教師。

1951年，因為與就讀高雄中學時期同學在私下閒聊中，透露對政府不滿的想法。其同學因案被捕，將柯旗化舉為人證，員警在他住處搜出《唯物辯證法》一書，被認為思想左傾，柯旗化遭到刑求審訊，半個月後，移送臺北保安司令部保安處關押。半年後，被裁定無罪管訓，先送到臺北內湖國小的新生訓導處監禁，後移至綠島服苦役及思想改造。一年多後被釋放。

著有《新英文法》。但後來其名字有位審訊人員卻以為他的名字有旗有化，暗示叛亂\[2\]。在[泰源監獄曾教](../Page/泰源監獄.md "wikilink")[黃金島與](../Page/黃金島.md "wikilink")[江炳興等難友外文](../Page/江炳興.md "wikilink")。
[綠島人權文化園區新生訓導處第三大隊展示區的部分囚犯照片1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:綠島人權文化園區新生訓導處第三大隊展示區的部分囚犯照片1.jpg "fig:綠島人權文化園區新生訓導處第三大隊展示區的部分囚犯照片1.jpg")新生訓導處第三大隊展示區的牆壁上，有柯旗化、[姜民權等囚犯照片](../Page/姜民權.md "wikilink")。\]\]

## 家庭

  - 妻子：蔡阿李
  - 兒子：
      - [柯志明](../Page/柯志明.md "wikilink")（[中央研究院社會學研究所研究員](../Page/中央研究院社會學研究所.md "wikilink")，2001年獲得「[吳三連獎](../Page/吳三連獎.md "wikilink")[社會學獎](../Page/社會學.md "wikilink")」，研究台灣不同族群社會文化）
      - 柯志哲 ([台灣大學社會學系教授](../Page/台灣大學.md "wikilink")，曾擔任系主任，
        研究組織社會學、經濟社會學)
  - 女兒：柯潔芳

## 故居

[柯旗化故居外觀.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:柯旗化故居外觀.JPG "fig:柯旗化故居外觀.JPG")
柯旗化在高雄市新興區的故居—第一出版社—(高雄市新興區八德二路37號)於2013年2月18日開放參觀。\[3\]。

## 學歷

  - 1935年4月1日：進入左營公學校（今[高雄市左營區舊城國民小學](../Page/高雄市左營區舊城國民小學.md "wikilink")）尋常科就讀，六年後得第一名拿市長獎畢業。
  - 1941年：考入旭國民學校高等科。
  - 1942年3月：考上[高雄中學](../Page/高雄市立高雄高級中學.md "wikilink")。
  - 1946年6月：考上[台灣省立師範學院](../Page/台灣省立師範學院.md "wikilink")（今[國立台灣師範大學](../Page/國立台灣師範大學.md "wikilink")）英語專修科。1949年6月畢業。

## 經歷

  - 1949年8月：到高雄縣立旗山初級中學（今[高雄市立旗山國民中學](../Page/高雄市立旗山國民中學.md "wikilink")）執教。
  - 1951年3月：調到[台灣省立高雄市女子中學任教](../Page/高雄市立高雄女子高級中學.md "wikilink")。
  - 1951年7月31日：柯旗化被因案被捕的就讀高雄中學時期同學舉為人證，被查獲擁有一本《[唯物辯證法](../Page/唯物辯證法.md "wikilink")》的書籍而被捕，以「思想[左傾](../Page/左傾.md "wikilink")」的罪名送到[綠島新生訓導處接受感訓](../Page/綠島.md "wikilink")。
  - 1953年4月：感訓完畢，回到台灣省立高雄市女子中學任教三個月後，轉任[美軍顧問團翻譯官](../Page/美軍顧問團_\(中華民國\).md "wikilink")。
  - 1955年12月9日：與蔡阿李女士結婚，再度回到台灣省立高雄市女子中學任教十個月。
  - 1958年5月：創辦「**高雄第一出版社**」，位在高雄市[新興區](../Page/新興區_\(高雄市\).md "wikilink")[六合一路](../Page/六合一路.md "wikilink")155號，出版英語學習書籍，也暗中出版[黨外人士著作](../Page/黨外.md "wikilink")。
  - 1961年10月4日：遭任教高雄縣立旗山初級中學時期的王姓學生牽連，第二度被捕入獄。
  - 1965年7月4日：高雄第一出版社遷到高雄市新興區八德二路37號（現址）。
  - 1976年6月19日：從綠島釋放。
  - 1977年12月：高雄第一出版社更名為「**第一出版社**」。
  - 1984年5月：第一出版社附設「台灣文化圖書服務部」銷售[台灣文化圖書](../Page/台灣文化.md "wikilink")，並編印柯旗化編《台灣文化圖書目錄》一萬份以上。
  - 1986年6月1日：第一出版社附設「台灣文化雜誌社」，創辦《台灣文化季刊》；1988年9月，《台灣文化季刊》遭查禁，停刊，共發行10期。
  - 1989年至1990年：在台灣新國家聯盟《新國家月刊》、新文化雜誌社《新文化雜誌》、[台灣基督長老教會](../Page/台灣基督長老教會.md "wikilink")《[台灣教會公報](../Page/台灣教會公報.md "wikilink")》等發表有關[二二八事件及](../Page/二二八事件.md "wikilink")[台灣獨立運動評論](../Page/台灣獨立運動.md "wikilink")，在《[民眾日報](../Page/民眾日報.md "wikilink")》〈天聲人語〉專欄發表政治評論。
  - 1992年：完成自傳小說《台灣監獄島》。
  - 1995年1月：被診斷出罹患[帕金森氏症](../Page/帕金森氏症.md "wikilink")。
  - 1996年10月：被診斷出罹患重度[阿茲海默症](../Page/阿茲海默症.md "wikilink")。
  - 1997年6月8日：[受洗成為](../Page/受洗.md "wikilink")[基督徒](../Page/基督徒.md "wikilink")。
  - 2002年1月16日：逝世。

## 作品

  - 英語學習

<!-- end list -->

  - 《初中英語手冊》：高雄第一出版社1958年5月出版。
  - 《投考高中英文指導》：高雄第一出版社1959年6月出版。
  - 《新英文法》（New English
    Grammar）：高雄第一出版社1960年9月出版，是由《初中英語手冊》整理改編的，為台灣最暢銷的英文文法書籍，最新版為第一出版社2009年3月第144印，ISBN
    957-98939-1-8（平裝）、ISBN 957-98939-0-X（精裝）。
  - 《新英文法 基礎篇》：高雄第一出版社1960年9月出版，ISBN 957-98939-3-4
  - 《新英文法 增補改訂版》：高雄第一出版社1967年12月出版
  - 《英文單字成語手冊》：高雄第一出版社1960年1月出版，是《新英文法》的附冊，內附《新英文法》習題解答。
  - 《初中英文法要訣》：高雄第一出版社1960年1月出版。
  - 《活頁英文法測驗卷》：高雄第一出版社1960年1月出版。
  - 《高中英文單字成語總整理》：高雄第一出版社1960年9月出版。
  - 《標準英文法測驗卷》：高雄第一出版社1965年出版。
  - 《投考大學英語單字發音總整理》：高雄第一出版社1968年6月出版。
  - 《國中英語總整理》：高雄第一出版社1977年6月出版。
  - 《活頁高中入學英語試題》：第一出版社1977年12月出版。
  - 《活頁國中新英文法測驗》：第一出版社1978年2月出版。
  - 《國中新英文法》：第一出版社1978年9月初版一印（第一印）、1987年6月修訂一版一印（第19印），ISBN
    957-98939-2-6
  - 《國中英語手冊》：第一出版社1978年9月出版。
  - 《高級英文翻譯句型總整理》（上、下冊）：第一出版社1982年10月初版一印（第一印），ISBN 957-98939-5-0

[柯旗化故居店面.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:柯旗化故居店面.jpg "fig:柯旗化故居店面.jpg")

  - 文學作品

<!-- end list -->

  - 《南國故鄉》：[中篇小說集](../Page/中篇小說.md "wikilink")，高雄第一出版社1969年7月出版，第一出版社2007年封面更新再版（第三印），ISBN
    978-957-98939-8-5。
  - 《明哲詩集：鄉土的呼喚》：[現代詩集](../Page/現代詩.md "wikilink")，[笠詩刊社](../Page/笠詩社.md "wikilink")1986年2月第一版。
  - 《母親的悲願》：現代詩集，紀念在[二二八事件中犧牲的高雄中學學長](../Page/二二八事件.md "wikilink")-{[余仁德](../Page/余仁德.md "wikilink")}-而作，第一出版社1990年3月出版，ISBN
    957-98939-7-7。
  - 《[台灣監獄島：柯旗化回憶錄](http://www.books.com.tw/exep/prod/booksfile.php?item=0010423455)》（）：自傳小說，（）1992年7月25日以[日文出版](../Page/日文.md "wikilink")，ISBN
    4900568481；2002年2月第一出版社翻譯成中文出版，ISBN
    957-98939-6-9；2008年中文版封面更新再版，現由[群學出版有限公司經銷](../Page/群學出版有限公司.md "wikilink")。
  - 《獄中家書：柯旗化坐監書信集》：書信集，謝仕淵編撰，[國立台灣歷史博物館](../Page/國立台灣歷史博物館.md "wikilink")2010年9月出版，ISBN
    978-9860246506。

## 參考資料

  - 莊金國：【長篇自傳{{〈}}台灣監獄島{{〉}}控訴國民黨歷史罪行】，《新台灣新聞週刊》：305期，2001年
  - 蔡坤守：【柯旗化與白色恐怖】，《自由時報》自由廣場（讀者投書），2002年2月1日
  - 綠島政治受難者柯旗化, [國家人權博物館籌備處](../Page/國家人權博物館籌備處.md "wikilink")
  - 台灣[台東縣政府](../Page/台東縣.md "wikilink")：[綠島人權紀念碑](../Page/綠島人權紀念碑.md "wikilink")
  - [柯旗化故居—高雄市政府文化局](http://heritage.khcc.gov.tw/Heritage.aspx?KeyID=6241f2c0-f437-4fe0-af63-64b5db6b65b3)
  - 台灣[行政院文化建設委員會](../Page/行政院文化建設委員會.md "wikilink")：《2002年台灣文學年鑑》
  - [第一出版社 First Publishing Co_
    痞客邦](http://firstpublishing.pixnet.net/blog)
  - 圖書經銷：[群學出版有限公司](http://socio.com.tw)
  - [南國故鄉—柯旗化故居](http://kehouse.khm.org.tw/kkhhouse/index.aspx)
  - [柯旗化故居—文化部文化資產局](https://nchdb.boch.gov.tw/assets/advanceSearch/historicalBuilding/20040409000004)

[Category:台灣作家](../Category/台灣作家.md "wikilink")
[Category:臺灣高級中學教師](../Category/臺灣高級中學教師.md "wikilink")
[Category:英語教師](../Category/英語教師.md "wikilink")
[Category:臺灣獨立運動者](../Category/臺灣獨立運動者.md "wikilink")
[Category:台灣白色恐怖受難者](../Category/台灣白色恐怖受難者.md "wikilink")
[Category:國立臺灣師範大學校友](../Category/國立臺灣師範大學校友.md "wikilink")
[Category:高雄市立高雄高級中學校友](../Category/高雄市立高雄高級中學校友.md "wikilink")
[Category:臺灣新教徒](../Category/臺灣新教徒.md "wikilink")
[Category:左營人](../Category/左營人.md "wikilink")
[Qi旗](../Category/柯姓.md "wikilink")

1.  [陳永興](../Page/陳永興.md "wikilink"),
    [苦難台灣人的見證](http://www.newtaiwan.com.tw/bulletinview.jsp?bulletinid=46764)
    , [新台灣新聞周刊](../Page/新台灣新聞周刊.md "wikilink"), 2002/02/04
2.  [改換國旗](http://gicp.nat.gov.tw/upload/INF/UPLOAD_FILES000001172.pdf)PDF
3.  [英文文法作家柯旗化
    故居開放參觀](http://www.appledaily.com.tw/appledaily/article/headline/20130219/34837674/)